\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn,oneside]{article}
\special{papersize=210mm,297mm}
\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc} 
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{setspace}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{definice2}{Algoritmus}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{veta}{Věta}

\begin{document}

\addtolength\abovedisplayskip{-0.5\baselineskip}
\addtolength\belowdisplayskip{-0.5\baselineskip}

\begin{titlepage}
\begin{center}

%\begin{spacing}{baselinestretch} ... \end{spacing}
{\Huge\textsc{Fakulta informačních technologií}}\\ \smallskip
{\Huge\textsc{Vysoké učení technické v~Brně}}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
{\LARGE{Typografie a publikování\,--\,2. projekt}}\\
{\LARGE{Sazba dokumentů a matematických výrazů}}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}		
\Large{2015 \hfill Jan Ondruch}
\end{titlepage}

	
	\section*{Úvod}
	
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice (\ref{eq:one}) nebo definice \ref{definice_1_1} na straně \pageref{definice_1_1}).

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.

	\section{Matematický text}
	
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje card$(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem $\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^*-\{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme $abeceda$.
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq C$ označuje occur$(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a sym$(w, i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například sym$(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a~vět s~využitím balíku \verb|amsthm|.

	\begin{definice}	\label{definice_1_1} 
{\itshape Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,P,T,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \in V$ je abeceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a $P$ je konečná množina {\itshape pravidel}
tvaru $q\!: A~\rightarrow \alpha$, kde $A \in (V-T) $, $\alpha \in V^*$ a~$q$ je návěští tohoto pravidla. Nechť $N=V-T$ značí abecedu neterminálů.
Pokud $q\!: A~\rightarrow \alpha \in P$,$\gamma,\delta \in V^*$, $G$ provádí derivační krok z~$\gamma A~\delta$ do $\gamma \alpha \delta$ podle pravidla $q\!: A~\rightarrow \alpha$, symbolicky píšeme $\gamma A~\delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta \: [q\!:A \rightarrow \alpha]$ nebo zjednodušeně $\gamma A~\delta \Rightarrow \gamma \alpha \delta$ . Standardním způsobem definujeme $\Rightarrow^m$, kde $m \geq 0$. Dále definujeme 
tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$ .
	\end{definice}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \verb|algorithm2e|).

	\setcounter{definice2}{1}
	\begin{definice2}
{\itshape Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G=(N, T, P, S)$.

	\begin{enumerate}
 		\item \label{itm:krok} Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$ .
 		\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku \ref{itm:krok}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
	\end{enumerate} 
}
 	\end{definice2}
 
 	\setcounter{definice}{2}
	\begin{definice}
{\itshape Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^*|S \Rightarrow^*w\}$.
	\end{definice}	
	
\subsection{Podsekce obsahující větu}

	\begin{definice}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je {\itshape bezkontextový jazyk}, když a~jen když $L=L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
	\end{definice}	
	
	\begin{definice}
Množinu $\mathcal{L}_{CF}=\{L|L$ je bezkontextový jazyk $\}$ nazýváme {\itshape třídou bezkontextových jazyků}.
	\end{definice}
	
	\begin{veta} \label{veta_1}
{\itshape Nechť} $L_{abc}=\{a^n b^n c^n|n \geq 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
	\end{veta}

\begin{proof}
\noindent Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{veta_1}.
\end{proof}

	\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

$$\sqrt[x^2]{y^3_0} \quad \mathbb{N}=\{0,1,2,...\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}$$

V~rovnici (\ref{eq:one}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí. \medskip

\begin{align}
\bigg\{\Big[(a+b)*c\Big]^d +1\bigg\} \enspace &= \enspace x \label{eq:one}\\
\lim_{x\to\infty}\frac{\sin^2x+\cos^2x}{4} \enspace &= \enspace y \notag
\end{align}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n\to\infty}f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $\sum\nolimits _{1}^{n}$ či $\bigcup_{A \in \mathcal{B}}$. V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|. \medskip

\begin{align} 
\int\limits_a^b \! f(x) \, \mathrm{d}x \enspace &= \enspace -\int_b^a \! f(x) \, \mathrm{d}x \label{eq:2}\\
{\Big(\sqrt[5]{x^4}\Big)'}={\Big(x^{\frac{4}{5}}\Big)'} \enspace &= \enspace \frac{4}{5}x^{-\frac{1}{5}}=\frac{4}{5 \sqrt[5]{x}} \label{eq:3}\\
\overline{\overline{A \vee B}} \enspace &= \enspace \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}} \label{eq:4}
\end{align}

	\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \verb|array| a~závorky (\verb|\left, \right|). 

\begin{center}

$$\begin{pmatrix}
  \;a+b & a-b\;  \\
  \;\widehat{\xi+\omega} & \hat{\pi}\;\\
  \;\vec{a} &  \overleftrightarrow{AC}\;\\
  \;0 & \beta\;
\end{pmatrix}$$

$$\text{A} =
 \begin{Vmatrix}
  \;a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n}\; \\
  \;a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n}\; \\
  \;\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots\;  \\
  \;a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn}\;
 \end{Vmatrix}$$
 
 $$\begin{vmatrix}
  \;t\ & u~\;\\
  \;v~& w\; \\
 \end{vmatrix} =tw-uv$$
\end{center}

Prostředí \verb|array| lze úspěšně využít i~jinde.	\smallskip

\[  \binom{n}{k} =
\left\{
\begin{array}{ll}
    \frac{n!}{k!(n-k)!} &\; \text{pro $\:0\leq k~\leq n$}\\
    0 & \; \text{pro\: $\:k < 0\:$ nebo $\:k > n$}
  \end{array} \right.\]

	\section{Závěrem}
	
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.
Analogická poučka platí obecně pro jakoukoli konstrukci v~\TeX u.
\end{document}
 

