%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2016 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: dytrych@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: dytrych@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovaní: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit: / Files which have to be edited:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%==============================================================================
\documentclass[english, zadani]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy jsou barevné
%documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the color print - links are black
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%   If thesis is written in english, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana ve slovenskem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr slovak nasledovne:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
%zde muzeme vlozit vlastni balicky / you can place own packages here

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project=BP,            %typ prace BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year=2018,             %rok odevzdání / year of submission
  date=\today,           %datum odevzdani / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Aplikace pro moderní sportovní trénink s využitím senzorických dat a \-pozičního systému},  %nazev prace v cestine ci slovenstine (dle zadani) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Application for Modern Sports Training Utilising the Sensory Data and Positional \-System}, %nazev prace v anglictine / thesis title in english
  %Autor / Author
  author={Jan Ondruch},   %cele jmeno a prijmeni autora / full name and surname of the author
  author.name={Jan},   %jmeno autora (pro citaci) / author name (for reference) 
  author.surname={Ondruch},   %prijmeni autora (pro citaci) / author surname (for reference) 
  %author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne) / title before the name (optional)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department=UPGM, % doplnte prislusnou zkratku dle ustavu na zadani: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %                  fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel / supervisor
  supervisor=Vítězslav Beran, %cele jmeno a prijmeni skolitele / full name and surname of the supervisor
  supervisor.name={Vítězslav},   %jmeno skolitele (pro citaci) / supervisor name (for reference) 
  supervisor.surname={Beran},   %prijmeni skolitele (pro citaci) / supervisor surname (for reference) 
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jmenem (nepovinne) / title after the name (optional)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %Keywords, abstracts, declaration and acknowledgement can be defined by following 
  %parameters or using dedicated macros (see below)
  %===========================================================================
  %Klicova slova / keywords
  %keywords.cs={Klíčová slova v českém jazyce.}, %klicova slova v ceskem ci slovenskem jazyce
  %                                              keywords in czech or slovak language
  %keywords.en={Klíčová slova v anglickém jazyce.}, %klicova slova v anglickem jazyce / keywords in english
  %Abstract
  %abstract.cs={Výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}, % abstrakt v ceskem ci slovenskem jazyce
  %                                                         abstract in czech or slovak language
  %abstract.en={Výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}, % abstrakt v anglickem jazyce / abstract in english
  %Prohlaseni / Declaration
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana ...},
  %Podekovani (nepovinne) / Acknowledgement (optional)
  %acknowledgment={Zde je možné uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc.} % nepovinne
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help.} % optional
}

%Abstrakt (cesky, slovensky ci anglicky) / Abstract (in czech, slovak or english)
\abstract[cs]{Práce se zabývá tvorbou webové aplikace pro moderní sportovní trénink. Aplikace využívá poziční data a data tepové frekvence ze systému určování polohy v reálném čase. Hlavním cílem je návrh a tvorba systému, který tato data v reálném čase zpracovává a umožňuje trenérům jejich vizualizaci a správu. Úvodní část shrnuje základní principy tvorby uživatelského rozhraní, dále se věnuje výzkumným metodám pro sběr uživatelských požadavků. V~navazujícím textu jsou popsány postupy návrhu webových aplikací a jejich tvorby. Následně se práce věnuje testování návrhů aplikace. Praktická část sestává z průzkumu pozičního systému, sběru požadavků koncových uživatelů, návrhu uživatelského rozhraní aplikace, jeho realizace a následného testování. Práce je zakončena zhodnocením systému společně s nápady na jeho rozšíření do budoucna.}
\abstract[en]{The thesis deals with the creation of a web application for modern sports training. The application uses positional data and heart rate data from a real-time locating system. The main goal is to design and create a system that processes these data in real time and allows coaches to visualize and manage them. The introductory part summarizes the basic principles of creation of a user interface, it also deals with research methods for collection of user requirements. The following text describes how to design and create web applications. Afterwards, the thesis examines testing of web application design. The practical part consists of exploration of the positional system, collection of end-user requirements, design of the application user interface, its implementation and subsequent testing. The work is concluded by evaluating the system together with ideas for its future expansion.}

%Klicova slova (cesky, slovensky ci anglicky) / Keywords (in czech, slovak or english)
\keywords[cs]{UI, webová aplikace, real-time, sportovní trénink, webový design, design thinking, uživatelské testování, Node.js, Angular}
\keywords[en]{UI, web application, real-time, sports training, web design, design thinking, user testing, Node.js, Angular}

\extendedabstract{Tato bakalářská práce se zaměřuje na vytvoření webové aplikace pro moderní sportovní trénink, která využívá poziční a biometrická data ze systému určování polohy v reálném čase. Cílem tohoto projektu bylo zjistit uživatelské požadavky na tuto aplikaci, na jejich základě ji navrhnout a implementovat tak, aby sportovní trenéři, kteří ji budou pro trénování používat, byli maximálně spokojeni. Aplikace by měla trenérům umožnit jak online, tak i offline analýzu dat hráčů a poskytnout jim tak data, která jsou pro trénování velice užitečná a která nikdy dříve neměli k dispozici.

Úvodní část práce se zabývá uživatelským rozhraním a jeho designem. Dále byla po\-psána metodologie \textit{Design Thinking}, která poskytuje informace o postupu tvorby uživatelských rozhraní. Na základě těchto poznatků je v navazujícím textu vytvořen plán vývoje celé aplikace.

Dalším krokem bylo seznámení se s výzkumnými metodami vhodnými v oblasti tvorby uživatelských rozhraní webových aplikací, kdy je nutno získat uživatelské požadavky na výsledný produkt. Současně bylo důležité nastudovat poziční systém firmy Sewio, který bude aplikace využívat. Dále jsou zmíněny existující sportovní aplikace využívající podobné systémy pracující s daty v reálném čase. Tyto nastudované informace společně se znalostmi získanými v úvodní části práce byly následně aplikovány během setkání s pěti profesionálními trenéry, jakožto budoucími uživateli tohoto systému. Jejich požadavky, potřeby a~nápady byly poté agregovány, z čehož bylo možné identifikovat klíčové prvky a funkce, které bude aplikace obsahovat.

Po nastudování principů designu a prototypování byla s využitím nashromážděných požadavků vytvořena informační struktura, na jejímž základě bylo možné navrhnout první prototyp aplikace - digitální \textit{mock-up}, který byl použit během \textit{testu použitelnosti} a \textit{pilotního testování} aplikace. V průběhu jednoho týdne byly provedeny dvě iterace testování, kdy byl prototyp prezentován trenérům. Díky těmto setkáním došlo k upřesnění uživatelských požadavků. Dále byla vytvořena datová struktura systému a upravený návrh aplikace byl tak připraven k implementaci.

Výsledkem práce je systém sestávající z aplikačního serveru, který byl implementován pomocí Node.js a~webové aplikace naprogramované v jazyce Angular 5. Pro účely vývoje a~testování byl vytvořen simulátor simulující pohyb hráčů a jejich biometrická data v reálném čase, která by jinak byla získána ze serveru umístěného ve sportovní hale. Aplikace je rozdělena do dvou klíčových částí. První je určena pro online nahrávání, během kterého mohou trenéři v reálném čase sledovat více metrik o každém hráči, např. současnou tepovou frekvenci či uběhnutou vzdálenost. Také mají k dispozici funkci pro nahrávání cvičení, mají možnost porovnávat hráče nebo sledovat týmové průměry, což jim umožňuje efektivní analýzu hráčů již během tréninku. Druhá část slouží pro offline - \textit{post analýzu} informací, které byly zaznamenány online. Mezi další funkce aplikace patří správa hráčů, týmů nebo nastavení serveru.

Aplikace byla testována čtyřmi trenéry, jejichž zpětná vazba byla velmi pozitivní. Z~vý\-sledků byly zjištěny menší nedostatky v rámci designu, například nedostatečná viditelnost určitých elementů kvůli nízkému kontrastu barev, které byly následně opraveny. Finální produkt byl také představen firmě Sewio a několika klíčovým osobám v aplikačním centru Baluo v Olomouci, odkud byly získány uživatelské požadavky. Obě strany byly s~prací spokojeny. Bezprostředně po ukázce aplikace proběhla diskuze ohledně její budoucnosti, možných vylepšení a také postavení na trhu. Systém má tak potenciál stát se velmi přínosným produktem v oblasti moderního sportovního tréninku.
}

%Prohlaseni (u anglicky psane prace anglicky, u slovensky psane prace slovensky)
%Declaration (for thesis in english should be in english)
%\declaration{Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny a publikace, ze kterých jsem čerpal.}

\declaration{Hereby I declare that this bachelor thesis was prepared as an original author’s work under the supervision of Ing. Vítězslav Beran, Ph.D.
The supplementary information was provided by Ing. Lubomír Mráz and Mgr. David Prycl.
All the relevant information sources, which were used during preparation of this thesis, are properly cited and included in the list of references.}

%Podekovani (nepovinne, nejlepe v jazyce prace) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
%\acknowledgment{V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant, apod.).}
\acknowledgment{I would like to thank the bachelor thesis supervisor Ing. Vítězslav Beran, Ph.D for professional guidance, consultation, patience and suggestive work. I would also like to thank Sewio, Ing. Lubomír Mráz, Mgr. David Prycl and Baluo Application Centre for their support and the possibility of implementing the project. Last but not least, I would like to thank my family and friends, who were persistently supporting me during my studies.}
%(external submitter, consultant, etc.).}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}
  
  % Chapters depth max 2
  \setcounter{tocdepth}{1}
  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % \listoffigures
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % \listoftables 

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{projekt-01-kapitoly-chapters} % viz. obsah.tex / see obsah.tex

  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/englishiso}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{projekt-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  \input{projekt-30-prilohy-appendices} % viz. prilohy.tex / see prilohy.tex
\end{document}
