\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}

\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{natbib}
\usepackage{dtklogos}
\usepackage{url}

\pagenumbering{arabic}

\begin{document}

\begin{titlepage}


\begin{center}
\textsc{\Large{Vysoké učení technické v~Brně}}\\
\vspace{\stretch{0.0055}}
\textsc{\Large{Fakulta informačních technologií}}\\
\vspace{\stretch{0.382}}
\LARGE{Typografie a publikování\,--\,4. projekt}\\
\Huge{Sazba dokumentů s~balíčkem \BibTeX}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}

\hspace*{-16pt}{\Large \today \hfill
Jakub Švestka}
\vspace{\stretch{0.02}}

\end{titlepage}

\section{Sázecí nástroje}
\LaTeX je výjimečný nástroj, který zkušenému uživateli umožňuje vytvářet díla ve vysoké typografické kvalitě.
Ten kdo byl zvyklý na klasické textový procesor jako \emph{Microsoft Word}, bude v~začátku zaskočen složitostí systému \LaTeX. O~tomto populárním systému byla vydána řada publikací, které mohou pomoc začátečníkům.
Mně se například osvědčila publikace \cite{Jiri_Rybicka}. Kdo by někdo chtěl spíše cizojazyčnou publikaci, měl by se poohlédnou po knize \cite{A_Guide_to_LATEX}. Ta je určena jak pro začátečníky, tak i pokročilé uživatele {\LaTeX}u.
Existuje také mnoho elektronických tutoriálů jako \cite{Strajt:LaTeX_pro_zacatecniky} či \cite{Svamberg:Jak_na_LaTeX}. Za zmínku také stojí shrnutí {\LaTeX}u na \cite{WIKIbooks}, kde je také možné stáhnout kompletní texty v~\emph{PDF}.
\LaTeX není jediní sázecí nástroj. Jako další mohu uvést například \emph{Adobe InDesign}, který slouží pro všestrannou sazbu. Tento nástroj umožňuje automatickou kontrolu typografických zásad \cite{Kubova-typografie}.
Pro ty koho zajímá polygrafie z~manažerské stránky, je tu časopis \cite{typografia}. 

\section{Tisk}
Již v~roce 1447 si lidé místo opisování rozmnožovali text či obraz pomocí knihtisku \cite{Filousova-knihtisk}. Dnes již máme tiskárnu, která nám jednoduše převode data z~elektronického formátu na papír či jiné médium. Tudíž bez ní bychom mohli šířit dokumenty jen v~elektronické podobě, což by bylo značně nevýhodné. Kdo ještě nevlastní tiskárnu a již nechce být závislý na drahých \emph{copy centrech},
měl by si před její koupí přečíst článek o~\emph{testu inkoustových tiskáren} \cite{computer:clanek1}. Samozřejmě neexistují jen tyto inkoustové tiskárny. Na trhu je plno jiných (spíše již profesionálních), které slouží pro tisk na odlišné materály než je papír.
Například pro tisk velkých formátů měkkých materiálů (tvrdý by byl proražen skrz), jako jsou fólie, lepenky a kartóny; slouží \emph{Flexotisk} \cite{flexotisk:clanek2}. U~této metody tisku tvoří tiskovou formu pružný štoček ze silikonu.

\newpage
\bibliographystyle{czechiso}
\renewcommand{\refname}{Literatura}
\bibliography{proj4}

\end{document} 